%%% acciones.tex --- 

%% Author: Giménez, Christian
%% Version: $Id: acciones.tex,v 0.0 2014/09/06 00:10:16 christian Exp$

% Copyright 2014 Giménez, Christian
  
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.

% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.

% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.

\chapter{Acciones en los Caminos}
\tikzref{165}{15}

\section{Colores}
\subsection{Definir nuevos colores}
\codigo{\com{definecolor}\{\param{nombre}\}\{\param{tipo}\}\{\param{definición}\}}
define un nuevo color con nombre determinado.

Tipo puede ser:
\begin{description}
\item[rgb] La definición se hace por medio porcentajes de los colores rojo, verde y azul(red, green y blue).
\item[gray] La definición es un porcentaje de la cantidad de gris(o negro).
\item[cmyk] La definición se lleva a cabo por medio de porcentajes de los colores cyan, magenta, amarillo(yellow) y negro(black).
\end{description}

Ejemplo:
\begin{verbatim}
\definecolor{miColor}{rgb}{0.2, 0.4, 0.8}
\textcolor{miColor}{Hola Mundo}
\definecolor{miColor2}{gray}{0.4}
\textcolor{miColor2}{Gris al 40\%}
\definecolor{miColor3}{cmyk}{0.8,0.1,0.3,0.2}
\textcolor{miColor3}{Usando CMYK}
\end{verbatim}

Genera lo siguiente:

\definecolor{miColor}{rgb}{0.2, 0.4, 0.8}
\textcolor{miColor}{Hola Mundo}
\definecolor{miColor2}{gray}{0.4}
\textcolor{miColor2}{Gris al 40\%}
\definecolor{miColor3}{cmyk}{0.8,0.1,0.3,0.2}
\textcolor{miColor3}{Usando CMYK}

\subsection{Mezclar colores}
\codigo{\com{colorlet}\{\param{color}!\param{porcentaje}\}}
Mezcla un color con blanco.

\codigo{\com{colorlet}\{\param{color$_1$}\}!\param{porcentaje}!\param{color$_2$}\}}
Mezcla un color con otro.

\begin{tikzpicture}
  \draw[help lines] (0,0) grid (4,4);
  \fill[color=red!50!green] (3,1) rectangle (1,2);
\end{tikzpicture}
\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
  \draw[help lines] (0,0) grid (4,4);
  \fill[color=red!50!green] (3,1) rectangle (1,2);
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\section{Estilos en las Líneas}
\subsection{Ancho}
\codigo{line with=\param{dimesión}} cambia el ancho según la dimensión dada.

\codigo{\param{relativo}} cambia la dimensión según un tamaño relativo. \param{relativo} puede ser:

\begin{itemize}
\item \codigo{ultra thin}
\item \codigo{very thin}
\item \codigo{thin}
\item \codigo{semithick}
\item \codigo{thick}
\item \codigo{very thick}
\item \codigo{ultra thick}
\end{itemize}

Ejemplo: \codigo{\com{draw}[ultra thick] (0,0) -- (10,0)}

\begin{tikzpicture}
  \draw[ultra thin] (0,7) -- (4,7);
  \draw[very thin] (0,6) -- (4,6);
  \draw[thin] (0,5) -- (4,5);
  \draw[semithick] (0,4) -- (4,4);
  \draw[thick] (0,3) -- (4,3);
  \draw[very thick] (0,2) -- (4,2);
  \draw[ultra thick] (0,1) -- (4,1);
\end{tikzpicture}
\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
  \draw[ultra thin] (0,7) -- (4,7);
  \draw[very thin] (0,6) -- (4,6);
  \draw[thin] (0,5) -- (4,5);
  \draw[semithick] (0,4) -- (4,4);
  \draw[thick] (0,3) -- (4,3);
  \draw[very thick] (0,2) -- (4,2);
  \draw[ultra thick] (0,1) -- (4,1);
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\subsection{Inicios y Finales}
\codigo{cap=\param{tipo}} Define cómo es el final y el inicio de la línea. Posibles valores para \param{tipo} son:

\begin{itemize}
\item \codigo{round}
\item \codigo{rect}
\item \codigo{butt}
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}[line width=10pt]
  \draw[help lines] (0,0) grid (4,4);
  \draw[line width=1pt, red] 
  (1,0) -- (1,4) 
  (3,0) -- (3,4);  
  \draw[cap=round] (1,3) -- (3,3);
  \draw[cap=rect] (1,2) -- (3,2);
  \draw[cap=butt] (1,1) -- (3,1);
\end{tikzpicture}
\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}[line width=10pt]
  \draw[help lines] (0,0) grid (4,4);
  \draw[line width=1pt, red] 
  (1,0) -- (1,4) 
  (3,0) -- (3,4);  
  \draw[cap=round] (1,3) -- (3,3);
  \draw[cap=rect] (1,2) -- (3,2);
  \draw[cap=butt] (1,1) -- (3,1);
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\subsection{Juntas}
\codigo{join=\param{estilo}} Cambia la forma en que se juntan dos líneas. \param{estilo} puede ser:

\begin{itemize}
\item \codigo{round} Esquinas redondeadas.
\item \codigo{miter} Esquinas punteadas.
\item \codigo{bevel} Esquinas cortadas.
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}[line width=10pt]
  \draw[help lines] (0,0) grid (3,4);
  \draw[join=round] (1,2) -- (1.5,3) -- (2,2);
  \draw[join=miter] (1,1) -- (1.5,2) -- (2,1);
  \draw[join=bevel] (1,0) -- (1.5,1) -- (2,0);
\end{tikzpicture}
\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}[line width=10pt]
  \draw[help lines] (0,0) grid (3,4);
  \draw[join=round] (1,2) -- (1.5,3) -- (2,2);
  \draw[join=miter] (1,1) -- (1.5,2) -- (2,1);
  \draw[join=bevel] (1,0) -- (1.5,1) -- (2,0);
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\codigo{miter limit=\param{fracción}} Interrumpe la junta punteaguda en una cierta fracción.

\begin{tikzpicture}[line width=10pt]
  \draw[help lines] (0,0) grid (3,3);
  \draw[join=miter, line width=8pt, miter limit=8]%
  (1,1) -- (1.25,2) -- (1.5,1);
\end{tikzpicture}
\begin{tkcode}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}[line width=10pt]
  \draw[help lines] (0,0) grid (3,3);
  \draw[join=miter, line width=8pt, miter limit=8]%
  (1,1) -- (1.25,2) -- (1.5,1);
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode}

\subsection{Punteadas y/o Entrecortadas}
\codigo{dash pattern=\param{patrón}} Indica qué patrón se va a repetir en una línea.\\

El patrón tiene la forma siguiente:
\begin{center}
  \begin{formaBNF}
    <<patrón>> ::= <<onoff>> <<digito>><<unidad>> \\
    <<onoff>> ::= on | off\\
    <<unidad>> ::= cm | pt | mm | {\em similar}\\
  \end{formaBNF}
\end{center}

Ejemplo: \codigo{dash pattern= on 1mm off 2mm on 3mm off 4mm}

\begin{center}
  \tikz \draw[line width=2mm, blue, %
  dash pattern= on 1mm off 2mm on 3mm off 4mm] (1,1) -- (4,1);
\end{center}

\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
  \tikz \draw[line width=2mm, blue, %
  dash pattern= on 1mm off 2mm on 3mm off 4mm] (1,1) -- (4,1);
\end{verbatim}
\end{tkcode*}

Tipos son:
\begin{itemize}
\item \codigo{solid} \tikz \draw[solid, line width=2mm](1,1) -- (2,1);
\item \codigo{dotted} \tikz \draw[dotted, line width=2mm](1,1) -- (2,1);
\item \codigo{densely dotted} \tikz \draw[densely dotted, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\item \codigo{loosely dotted} \tikz \draw[loosely dotted, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\item \codigo{dashed} \tikz \draw[dashed, line width=2mm](1,1) -- (2,1);
\item \codigo{densely dashed} \tikz \draw[densely dashed, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\item \codigo{loosely dashed} \tikz \draw[loosely dashed, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\end{itemize}
\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
\begin{itemize}
\item \codigo{solid} \tikz \draw[solid, line width=2mm](1,1) -- (2,1);
\item \codigo{dotted} \tikz \draw[dotted, line width=2mm](1,1) -- (2,1);
\item \codigo{densely dotted} \tikz \draw[densely dotted, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\item \codigo{loosely dotted} \tikz \draw[loosely dotted, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\item \codigo{dashed} \tikz \draw[dashed, line width=2mm](1,1) -- (2,1);
\item \codigo{densely dashed} \tikz \draw[densely dashed, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\item \codigo{loosely dashed} \tikz \draw[loosely dashed, line width=2mm]%
  (1,1) -- (2,1);
\end{itemize}
\end{verbatim}
\end{tkcode*}


\subsection{Flechas}
\tikzref{183}{16}
\codigo{arrows=\param{cabeza$_1$}-\param{cabeza$_2$}} Cambia la cabeza inicial o final de la línea.

Tipos de cabezas son los siguientes:

\begin{center}
  \begin{tabular}{*{3}{>{\columncolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}}l}}  
    \multicolumn{3}{r}{\cellcolor[rgb]{0.7,0.7,0.7} Predefinidos} \\
    \hline
    stealth & \tikz{\draw[arrows={space-stealth}](0,0) -- (2,0);} & {\cod \verb+\tikz{\draw[arrows={space-stealth}](0,0) -- (2,0);}+ } \\
    to & \tikz\draw[arrows={space-to}](0,0) -- (2,0); &  {\cod \verb+\tikz\draw[arrows={space-to}](0,0) -- (2,0);+ } \\ 
    space & \tikz\draw[arrows={space-space}](0,0) -- (2,0); & {\cod \verb+\tikz\draw[arrows={space-space}](0,0) -- (2,0);+ } \\
    latex & \tikz\draw[arrows={space-latex}] (0,0) -- (2,0); & {\cod \verb+\tikz\draw[arrows={space-latex}] (0,0) -- (2,0);+ }\\ 
    \hline
    \multicolumn{3}{r}{\cellcolor[rgb]{0.7,0.7,0.7} Usando {\tt Arrows}} \\
    open diamond & \tikz\draw[arrows={space-open diamond}] (0,0) -- (2,0); &  {\cod \verb+\tikz\draw[arrows={space-open diamond}] (0,0) -- (2,0);+ }\\
    diamond & \tikz\draw[arrows={space-diamond}] (0,0) -- (2,0); & {\cod \verb+\tikz\draw[arrows={space-diamond}] (0,0) -- (2,0);+ } \\ 
  \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Propiedades Útiles}
\tikzref{185}{16.3}
\begin{packreq}
  \req{arrow.meta}
\end{packreq}

\tikz{\draw[arrows = -{Stealth[length=5mm]}] 
  (0 ,0) -- (2,0);
}
\hspace{0.5cm}
\begin{tkcode}
  \begin{verbatim}
\tikz{\draw[arrows = -{Stealth[length=5mm]}] 
  (0 ,0) -- (2,0);
}
  \end{verbatim}
\end{tkcode}

\subsection{Decoraciones}
\tikzref{351}{24}
\tikzref{585}{48}
\begin{packreq}
  \req{decorations}
  \req{decorations.pathmorphing}
\end{packreq}

Los caminos y paths pueden tener decoraciones.

\begin{itemize}
\item \codigo{aspect=\param{factor}} Cambia el aspecto de radio. 0.5 es por defecto.  
\item \codigo{amplitude=\param{dimensión}} Cambia la amplitud de cada segmento(el ancho). 2.5pt por defecto.   
\item \codigo{segment length=\param{dimensión}} Cambia el largo del segmento. 2.5pt por defecto.  
\end{itemize}

Para comenzar o terminar una decoración antes o después:

\begin{itemize}
\item \codigo{pre=\param{decoración}} Qué decoración usar al principio de la línea. lineto por defecto.
\item \codigo{pre length=\param{dimensión}} Cuánto usar la decoración ``pre'' antes de empezar la designada. 0pt por defecto.
\item \codigo{post=\param{decoración}} Qué decoración usar al final de la línea. lineto por defecto.
\item \codigo{post length=\param{dimensión}} Cuánto usar la decoración ``post'' luego de usar la designada. 0pt por defecto.
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node[decorate, decoration={bumps, mirror}] (a1) {coil};
  \node[decorate, decoration={random steps,
    segment length=3pt, amplitude=1pt}] (b1) [right=4cm of a1] {coil};
  \node (a2) [below=5mm of a1] {coil};
  \node (b2) [right=4cm of a2] {modificado};
  \node (a3) [below=5mm of a2] {zigzag};
  \node (b3) [right=4cm of a3] {zigzag};
  \node (a4) [below=5mm of a3] {bumps};
  \node (b4) [right=4cm of a4] {bumps};
  \node (a5) [below=5mm of a4] {saw};
  \node (b5) [right=4cm of a5] {saw};
  \node (a6) [below=5mm of a5] {random};
  \node (b6) [right=4cm of a6] {steps};
  \node (a7) [below=5mm of a6] {straight};
  \node (b7) [right=4cm of a7] {zigzag};
  \node (a8) [below=5mm of a7] {bent};
  \node (b8) [right=4cm of a8] {bent};
  \node (a9) [below=5mm of a8] {snake};
  \node (b9) [right=4cm of a9] {snake};

  \draw[arrows=->, decoration=coil, decorate] (a1) -- (b1);  
  \draw[arrows=->, decoration={coil,aspect=0, 
    amplitude=4pt, segment length=20pt, 
    pre length=2mm, post length=2mm}, decorate] (a2) -- (b2);
  \draw[arrows=->, decoration={zigzag,aspect=0, 
    amplitude=4pt, segment length=20pt, 
    pre length=2mm, post length=2mm}, decorate] (a3) -- (b3);
  %% A veces es necesario dar 1mm de post length para que la flecha se acomode bien.
  \draw[arrows=->, decoration={bumps, post length=1mm}, decorate] (a4) -- (b4);
  \draw[arrows=->, decoration=saw, decorate] (a5) -- (b5);
  \draw[arrows=->, decoration=random steps, decorate] (a6) -- (b6);
  \draw[arrows=->, decoration=straight zigzag, decorate] (a7) -- (b7);
  \draw[arrows=->, decoration=bent, decorate] (a8) -- (b8);
  \draw[arrows=->, decoration=snake, decorate] (a9) -- (b9);
\end{tikzpicture}\\
\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[draw]
  \node[decorate, decoration={bumps, mirror}] (a1) {coil};
  \node[decorate, decoration={random steps, 
    segment length=3pt, amplitude=1pt}] (b1) [right=4cm of a1] {coil};
  \node (a2) [below=5mm of a1] {coil};
  \node (b2) [right=4cm of a2] {modificado};
  \node (a3) [below=5mm of a2] {zigzag};
  \node (b3) [right=4cm of a3] {zigzag};
  \node (a4) [below=5mm of a3] {bumps};
  \node (b4) [right=4cm of a4] {bumps};
  \node (a5) [below=5mm of a4] {saw};
  \node (b5) [right=4cm of a5] {saw};
  \node (a6) [below=5mm of a5] {random};
  \node (b6) [right=4cm of a6] {steps};
  \node (a7) [below=5mm of a6] {straight};
  \node (b7) [right=4cm of a7] {zigzag};
  \node (a8) [below=5mm of a7] {bent};
  \node (b8) [right=4cm of a8] {bent};
  \node (a9) [below=5mm of a8] {snake};
  \node (b9) [right=4cm of a9] {snake};

  \draw[arrows=->, decoration=coil, decorate] (a1) -- (b1);  
  \draw[arrows=->, decoration={coil,aspect=0, 
    amplitude=4pt, segment length=20pt, 
    pre length=2mm, post length=2mm}, decorate] (a2) -- (b2);
  \draw[arrows=->, decoration={zigzag,aspect=0, 
    amplitude=4pt, segment length=20pt, 
    pre length=2mm, post length=2mm}, decorate] (a3) -- (b3);
  %% A veces es necesario dar 1mm de post length para que la flecha se acomode bien.
  \draw[arrows=->, decoration={bumps, post length=1mm}, decorate] (a4) -- (b4);
  \draw[arrows=->, decoration=saw, decorate] (a5) -- (b5);
  \draw[arrows=->, decoration=random steps, decorate] (a6) -- (b6);
  \draw[arrows=->, decoration=straight zigzag, decorate] (a7) -- (b7);
  \draw[arrows=->, decoration=bent, decorate] (a8) -- (b8);
  \draw[arrows=->, decoration=snake, decorate] (a9) -- (b9);
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode*}

\subsubsection{Decoraciónes Path-replacing}
\tikzref{589}{48.3}
\begin{packreq}
  \req{decorations}
  \req{decorations.pathreplacing}
\end{packreq}

Éstas decoraciones reemplazan el path por otra cosa que sigue aproximadamente el mismo camino.

\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every path}=[decorate]
  \draw[decoration={brace, 
    aspect=0.75, %% Determina donde va el medio.
    amplitude=10pt %% Determina el ancho de las curvas.
  }] (0,0) -- (4,0);

  \draw[decoration={expanding waves, 
    angle=10 %% Ángulo de expansión. Más grande -> más largas las curvas.
  }] (0,-1) -- (4,-1);
  \draw[decoration={expanding waves, angle=5}] (8,-1) arc (0:180:1.5 and 1); 
  
  \draw[decoration=ticks] (0,-3) -- (4,-3); 
  \draw[decoration=ticks] (8,-3) arc (0:180:1.5 and 1);

  \draw[decoration={waves,radius=4mm}] (0,-4) -- (4,-4); 
  \draw[decoration={waves, radius=4mm}] (8,-4) arc (0:180:1.5 and 1);
\end{tikzpicture}
\begin{tkcode*}
\begin{verbatim}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every path}=[decorate]
  \draw[decoration={brace, 
    aspect=0.75, %% Determina donde va el medio.
    amplitude=10pt %% Determina el ancho de las curvas.
  }] (0,0) -- (4,0);

  \draw[decoration={expanding waves, 
    angle=10 %% Ángulo de expansión. Más grande -> más largas las curvas.
  }] (0,-1) -- (4,-1);
  \draw[decoration={expanding waves, angle=5}] (8,-1) arc (0:180:1.5 and 1); 
  
  \draw[decoration=ticks] (0,-3) -- (4,-3); 
  \draw[decoration=ticks] (8,-3) arc (0:180:1.5 and 1);

  \draw[decoration={waves,radius=4mm}] (0,-4) -- (4,-4); 
  \draw[decoration={waves, radius=4mm}] (8,-4) arc (0:180:1.5 and 1);
\end{tikzpicture}
\end{verbatim}
\end{tkcode*}




%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "resumen-tikz"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End: 
